\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{expdlist}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
%\usepackage{amsthm}
\usepackage{ifpdf}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{parskip}
\def\verbatimtabsize{4\relax}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{intersections}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}

\emergencystretch=25pt

\usepackage{geometry}
\geometry{left=2cm}
\geometry{right=1.5cm}
\geometry{top=1cm}
\geometry{bottom=2cm}

\setlength{\parindent}{1cm}

\frenchspacing
\sloppy

\begin{document}

\section*{Теория Информации, весна 2021}

\begin{enumerate}

%1
\item Информации по Хартли. Нижние и верхние оценки на работу сортировки в модели сравнений. Бинарный поиск элемента в отсортированном массиве в модели с обманами. Простой алгоритм для поиска с одним обманом.

%2
\item Теорема об оптимальном числе вопросов в задаче поиска числа в отсортированном массиве с одним обманом.

%3
\item Алгоритм поиска числа в отсортированном массиве с константной долей обманов.

%4
\item Энтропия Шеннона, основные свойства. Неравенство Гиббса.

%5
\item Задача построения бинарного кода для текста в алфавите константного размера. Однозначные и префиксные коды. Средняя длина кода. Неравенство Крафта-Макмиллана. Теорема о нижней и верхней оценке на среднюю длину кода.

%6
\item Код Хаффмана и его свойства (минимальность средней длины). Определение сбалансированного кода. Определение кода Шеннона-Фано и его свойства (без доказательства).

%7
\item Код Шеннона-Фано-Элиаса, арифметическое кодирование и его свойства.

%8
\item Кодирование текстов порождаемых случайной величиной на буквах. Теорема Шеннона о предельной допустимой частоте сжатия.

%9
\item Энтропия пары случайных величин и её свойства. Условная энтропия и её свойства. Взаимная информация пары случайных величин.

%10
\item Релятивизация информационных неравенств. Неравенства шенноновского типа. Определение условной взаимной информации, её неотрицательность.

%11
\item
Энтропия процесса: два эквивалентных подхода. Марковские цепи из случайных величин. Правило цепочек для энтропии и взаимной информации. Data-processing неравенство.

%12
\item Задача восстановления дискретного распределения с помощью бросаний 0/1-монетки. Теорема о глубине оптимального дерева для генерации дискретного распределения.
    
%13
\item Алгоритм генерации дискретного случайного распределения в RAM-модели.

%14
\item Коды исправляющие ошибки. Cвязь между минимальным расстоянием кода и количеством исправляемых ошибок. Неравенство Хемминга. Оценка Гилберта.

%15
\item Линейные коды. Понятие кодирующей и проверочной матрицы их связь друг с другом. Декодирование с помощью синдромов. Код Хэмминга, его свойства.

%16
\item Неравенства Синглтона. Неравенство Плоткина. Их объединение и получающаяся оценка на асимпотическое соотношение доли исправляемых ошибок и пропускной способности кода.

%17
\item Код Рида-Соломона. Полиномиальный алгоритм декодирования.

%18
\item Построение каскадного кода, исправляющего асимптотически константную долю ошибок и асимтотически имеющего константную пропускную способность.

%19
\item Задача передачи информации через канал с помехами, понятие пропускной способности канала. Доказательство теоремы Шеннона о передачи информации через канал с шумом: существование кода с частотой меньше, чем пропускная способность канала.

%20
\item Задача передачи информации через канал с помехами, понятие пропускной способности канала. Доказательство теоремы Шеннона о передачи информации через канал с шумом: отсутствие кодов, у которых частота больше пропускной способновти канала.

%21
\item Коммуникационная сложность. Метод трудных множеств, его применение к функции DISJ.

%22
\item Метод ранга матрицы для нижних оценок на коммуникационную сложность. Применения к функциям IP и DISJ-k.

%23
\item Рандомизированная коммуникационная сложность. Её применение к функции EQ: в случае общего источника случайности и в случае отдельных источников случайности.

%24
\item Теорема Неймана о связи двух видов рандомизированной сложности.

%25
\item Потоковые алгоритмы, примеры задач. Алгоритм Count-Min sketch.

%26
\item Доказательство нижней оценки на количество используемой памяти для задачи Distinct Count.

%27
\item Ассиметричная коммуникационная сложность, понятие $[u,v]$-насыщенности. Лемма о насыщенности и одноцветных минорах. Ассиметричная сложность функции Index.

%28
\item Ассиметричная сложность функции lopsied DISJ (LSD).

%29
\item Функции Blocked-LSD и 2-Blocked-LSD, сведение первой ко второй.

%30
\item Понятие Butterfly-графа, задача построения структуры данных для поиска путей в подграфе Butterfly-графа. Сведение 2-Blocked-LSD к выполнению $k$ запросов достижимости в подграфе Butterfly-графа.

%31
\item Cell-probe модель вычислений. Нижняя оценка на сложность поиска пути в подграфе butterfly графа в зависмости от размера структуры данных.

%32
\item Cell-probe модель вычислений. Нижняя оценка на сложность выполнения запросов в динамической задаче Prefix Sum.

%33
\item Понятие колмогоровской сложности. Теорема Колмогорова-Соломонова. Теорема о количестве слов сложности меньше $n$. Теорема о нижней оценке на колмогоровскую сложность.

%34
\item Колмогоровская сложность пары слов, верхние и нижние оценки. Условная Колмогоровская сложность и её свойства. Теорема Колмогорова-Левина о сложности пары слов.


\end{enumerate}

\end{document}

